# TODO
1. ~~Уточнить наличие оператора switch~~
2. ~~winow.onload погуглить что за свойство и как испольузется~~
3. ~~Разобраться с функцией sort, написать пример~~

# Заметки по книге

Робсон Э., Фримен Э. Изучаем программирование на JavaScript

| Название главы                            | Количество страниц | Время прочтения | Тезисы из глав  |
| ----------------------------------------- | ------------------ | --------------- | --------------- |
| ~~Первое знакомство с javascript~~        | 79                 | 40 мин.         | Возможности JS для взаимодействия с пользователями. Первая программа. |
| ~~Настоящий код~~                         | 35                 | 30 мин.         | Алгоритм разработки игры на JS. Функции alert и prompt. |
| ~~Знакомство с функциями~~                | 43                 | 30 мин.         | Функции в JS |
| ~~Массивы~~                               | 45                 | 30 мин.         | Работа с массивами в JS |
| ~~Объекты~~                               | 54                 | 40 мин.         | Объекты. Свойства объектов. Взаимодествие с объектами. Создание методов. |
| ~~Модель DOM~~                            | 34                 | 30 мин.         | Объектная модель документа (DOM). Общие принципы работы с DOM в JS. |
| ~~Типы~~                                  | 50                 | 40 мин.         | Типы данных в JS. |
| ~~Построение приложения~~                 | 63                 | 1 ч.            | Построение приложения (игра морской бой). |
| ~~Обработка событий~~                     | 45                 | 40 мин.         | Асинхронное программирование. |
| ~~Первоклассные функции~~                 | 46                 | 40 мин.         | Функции в JS. Различные способы использования. |
| ~~Серьёзные функции~~                     | 46                 | 1 ч.            | Анонимные функции, область действия и замыкания. |
| ~~Создание объектов~~                     | 41                 | 1 ч.            | Объектные литералы. Конструкторы объектов. |
| ~~Использование прототипов~~              | 55                 | 1 ч.            | Прототипы. Наследование через прототипы. |

-
**Глава 1. Первое знакомство с javascript**

JavaScript используется для определения поведения в веб-страницах.

Современные браузеры выполняют JavaScript намного быстрее, чем несколько лет назад.

Браузер начинает выполнять код JavaScript сразу же, как только он обнаружит этот код на странице.

Для добавления JavaScript на страницу используется элемент `<script>`.

Код JavaScript можно встроить в веб-страницу или же включить в разметку HTML ссылку на отдельный файл JavaScript.

Для определения ссылки на отдельный файл JavaScript используется атрибут src тега `<script>`.

HTML объявляет структуру и содержимое страницы; JavaScript занимается вычислениями и определяет поведение страницы.

Программа JavaScript состоит из серии команд.

Одна из самых распространенных команд JavaScript — объявление переменной. 
Ключевое слово var используется для объявления новой переменной, а оператор присваивания = задает ее значение.

Имена переменных JavaScript строятся по определенным правилам, которые необходимо соблюдать.

Ключевые слова JavaScript не могут быть именами переменных.

Выражения JavaScript используются для вычисления значений.

Три основных типа выражений — числовые, строковые и логические.

Команды if/else используются для принятия решений в коде.

Команды while/for используются для многократного выполнения команд в цикле.

Используйте функцию console.log (вместо alert) для вывода сообщений на консоль.
Консольные сообщения используются в основном для диагностики и отладки. 
Скорее всего, пользователи никогда их не увидят.

Язык JavaScript чаще всего используется для определения поведения веб-страниц, 
но он также может использоваться для программирования сценариев в таких приложениях, как
Adobe Photoshop, OpenOffice и Google Apps,и даже для программирования на стороне сервера.

-
**Глава 2. Настоящий код**
 
Функция Math.random генерирует случайное число в диапазоне от 0 до 1 (не включая 1). 

Функция Math.floor округляет число в сторону уменьшения до ближайшего целого. 

При использовании функций Math.random и Math.floor имена должны начинаться с прописной буквы M. 

Функция JavaScript prompt выводит диалоговое окно с сообщением и полем, в котором пользователь вводит запрашиваемое значение. 

В этой главе метод prompt используется для получения данных у пользователя, а метод alert — для вывода результатов игры в браузере.

-
**Глава 3. Знакомство с функциями**

Функция объявляется ключевым словом function, за которым следует имя функции. 

Все параметры функции заключаются в круглые скобки. Если функция не имеет параметров, используется пустая пара скобок. 

Тело функции заключается в фигурные скобки. 

При вызове функции выполняются команды, содержащиеся в теле функции. 

Вызов и передача управления функции — одно и то же. 

При вызове функции указывается ее имя и аргументы, которые становятся значениями параметров (если они есть). 

Функция может возвращать значение командой return. 

Функция создает локальную область действия параметров и локальных переменных, используемых функцией. 

Переменные имеют либо глобальную область действия (то есть видимы в любой точке программы), 
либо  локальную область действия  (видимы только в границах функции, в которой они объявлены).

Локальные переменные рекомендуется объявлять в начале тела функции.

Если не объявить локальную переменную с ключевым словом var, эта переменная будет глобальной, что может привести к непредвиденным последствиям в программе. 

Функции — хорошее средство упорядочения кода и создания фрагментов, пригодных для повторного использования. 

Передача аргументов позволяет адаптировать код функции для конкретных потребностей (и использовать разные аргументы для получения разных результатов). 

Функции также помогают сократить дублирование кода или полностью устранить его.  

Также можно использовать многочисленные встроенные функции JavaScript’s — такие, как alert, prompt и Math.random, — для выполнения полезной работы в своих программах. 

Программный код желательно организовать таким образом, чтобы объявления функций и глобальных переменных располагались вместе в начале файла JavaScript.

-
**Глава 4. Массивы**

Массивы представляют собой структуры данных для работы с упорядоченными данными.
 
Массив содержит набор элементов, каждый из которых обладает индексом.
 
Индексы массивов начинаются с нуля, соответственно индекс первого элемента равен нулю. 
 
Все массивы имеют свойство length, в котором хранится количество элементов в массиве. 
 
К любому элементу можно обратиться по индексу.
 
Если элемент не существует, при попытке обратиться к нему будет получено значение undefined. 
 
Присваивание существующему элементу приведет к изменению его текущего значения. 
 
Присваивание элементу, не существующему в массиве, приведет к созданию нового элемента. 
 
В элементах массивов могут храниться значения любого типа. 
 
Значения элементов массива не обязаны относиться к одному типу. 
 
Для создания новых массивов обычно используются литералы массивов. 
 
Пустой массив можно создать командой `var myArray = [ ]`; 
 
Для перебора элементов массива обычно используется цикл for. 
 
Заголовок цикла for объединяет инициализацию переменной, проверку условия и изменение переменной. 
 
Цикл while чаще всего используется, когда количество итераций неизвестно, и цикл должен выполняться, пока условие остается истинным. 
 
Если в середине массива существуют неопределенные элементы, такой массив называется разреженным.

Значение переменной можно увеличить оператором постфиксного увеличения ++.
Значение переменной можно уменьшить оператором постфиксного уменьшения --. 

Для добавления новых значений в массив можно использовать метод push.

TODO1: 
`switch(x) {
  case 'value1':  // if (x === 'value1')
    ...
    [break]

  case 'value2':  // if (x === 'value2')
    ...
    [break]

  default:
    ...
    [break]
}`

-
**Глава 5. Объекты**

 Объект представляет собой набор свойств. 
 
 Для обращения к свойствам обычно используется точечная запись: имя переменной, содержащей объект, затем точка и имя свойства. (Например, variable.prop) 
 
 Свойства можно добавить в объект в любой момент. Для этого следует присвоить значение с указанием имени нового свойства. 
 
 Свойства можно удалять из объектов оператором delete. 
 
 В отличие от переменных, содержащих примитивные значения (строки, числа и булевские величины), переменная не может содержать объект. 
 
 В переменной может хранится ссылка на объект. Такие переменные называются ссылочными.  
 
 При передаче объекта функция получает копию ссылки на объект, а не копию объекта. 
 
 Таким образом, изменение свойств объекта в функции приводит к изменениям в исходном объекте. 
 
 Свойства объекта могут содержать функции. Функция, определенная в объекте, называется методом. 
 
 Методы можно вызывать в точечной записи: имя объекта, точка и имя свойства метода, за которым следует пара круглых скобок. 
 
 Метод во всем аналогичен функции, кроме того, что он существует в объекте.
 Методы могут получать аргументы (как и обычные функции). 
 
 При вызове метода объекта ключевое слово this указывает на объект, метод которого вызывается. 
 
 Чтобы обратиться к свойствам объекта в методе, необходимо использовать точечную запись с указанием this вместо имени объекта. 
 
 В объектно-ориентированном программировании разработчик мыслит понятиями объектов, а не процедур.  
 
 Объект обладает состоянием и поведением. Состояние может влиять на поведение, а поведение может влиять на состояние. 
 
 Объекты инкапсулируют, или скрывают от пользователя, сложность своего состояния и поведения. 
 
 Хорошо спроектированный объект содержит методы, абстрагирующие подробности выполнения операций с объектом, так что вам не приходится беспокоиться о них. 
 
 Наряду с объектами, которые вы создаете, JavaScript содержит много встроенных объектов, которые можно использовать в программах. 

-
**Глава 6. Модель DOM**

Объектная модель документа, или **DOM**, — внутреннее представлением веб-страницы в браузере. 
 
Браузер создает модель DOM страницы в процессе загрузки и разбора разметки HTML. 
 
Для получения доступа к DOM в коде JavaScript используется объект `document`. 
 
Объект `document` обладает свойствами и методами, которые могут использоваться для получения доступа и модификации DOM. 
 
Метод `document.getElementById` получает элемент из DOM по идентификатору. 
Он возвращает объект `element`, представляющий элемент страницы. 
 
Объект `element` обладает свойствами и методами, при помощи которых вы сможете прочитать содержимое элемента и изменить его. 
 
Свойство `innerHTML` содержит текстовое содержимое элемента, а также всю его вложенную разметку HTML. 
Чтобы изменить содержимое элемента, нужно изменить значение его свойства `innerHTML`.
При изменении элемента (посредством изменения его свойства innerHTML) изменения немедленно отражаются на веб-странице. 

Метод `getAttribute` позволяет получать значения атрибутов элементов. 

Метод `setAttribute` позволяет задавать значения атрибутов элементов. 

Если ваш код размещается в элементе `<script>` в секции `<head>` страницы, проследите за тем, чтобы он не пытался изменять DOM до того, как страница будет полностью загружена. 

Свойство `onload` объекта `window` может использоваться для назначения обработчика события (или функции обратного вызова) для загрузки страницы.  

Обработчик события свойства `onload` объекта `window` вызывается сразу же после того, как страница будет полностью загружена. 

Существует много разных событий, которые могут обрабатываться из кода JavaScript при помощи функций-обработчиков.

-
**Глава 7. Типы**

В JavaScript существуют две категории типов: примитивы и объекты. Любое значение, которое не относится к примитивному типу, является объектом. 

Примитивы: числа, строки, булевские значения, null и undefined. Все остальное — объекты. 

undefined означает, что переменная (или свойство, или элемент массива) еще не была инициализирована значением. 

null означает «нет объекта». 

NaN означает «не число», хотя правильнее рассматривать NaN как число, которое не может быть представлено в JavaScript. NaN относится к числовому типу. 

Значение NaN никогда не равно любому другому значению, даже самому себе, поэтому для проверки на NaN следует использовать функцию isNaN. 

Два значения проверяются на равенство операторами == или ===. 

Если два операнда имеют разные типы, оператор проверки равенства (==) пытается преобразовать один из операндов к другому типу перед выполнением проверки.
Если два операнда имеют разные типы, оператор строгого равенства (===) возвращает false. 

Используйте ===, если хотите избежать проверки типов. Однако, преобразования типа == иногда бывают полезны.

Преобразование типа также используется с другими операторами, например арифметическими и оператором конкатенации строк. 

В JavaScript существуют пять псевдоложных значений: undefined, null, 0, "" (пустая строка) и false. Все остальные значения являются псевдоистинными. 

Строки иногда ведут себя как объекты. 
Если использовать свойство или метод для примитивной строки, JavaScript временно преобразует 
строку в объект, использует свойство, а затем преобразует результат обратно в примитивную строку. 
Это происходит автоматически, так что не придется задумываться о преобразовании. 

Объекты строк поддерживают много методов, полезных для операций со строками. 

Два объекта равны только в том случае, если переменные, в которых хранятся ссылки, указывают на один объект.

-
**Глава 8. Построение приложения**

HTML используется для создания структуры приложения, CSS — для стилевого оформления и JavaScript — для поведения. 

Идентификатор каждого элемента `<td>` в таблице используется для обновления игрового поля — вывода маркера попадания или промаха. 

Форма использует элемент ввода с типом “button”. К кнопке присоединяется обработчик события, чтобы мы могли в программе узнать о том, что игрок ввел координаты выстрела. 

Для получения данных из текстового поля формы используется свойство `value` элемента. 

Структура кода приложения состоит из трех объектов: модели, представления, и контроллера. 

Каждый объект в игре обладает одной первичной обязанностью.  

Модель отвечает за хранение состояния игры и реализацию логики, изменяющей это состояние. 

Представление отвечает за обновление изображения при изменении состояния модели. 

Контроллер отвечает за связывание компонентов, передачу вводимых данных модели для обновления состояния и проверку завершения игры.

Проектирование с объектами, обладающими разделенными обязанностями, позволяет строить и тестировать разные части игры независимо друг от друга. 

Чтобы упростить создание и тестирование модели, мы сначала использовали фиксированные позиции кораблей. 
Убедившись в том, что модель работает, мы заменили фиксированные позиции случайными, генерируемыми в коде. 

Мы используем свойства модели (такие, как numShips и shipLength), чтобы нам не пришлось фиксировать в методах значения, которые могут измениться позднее.  

Массивы поддерживают метод indexOf, сходный с методом indexOf строк. 
Метод indexOf получает значение и возвращает индекс значения, если оно присутствует в массиве, или –1, если оно отсутствует. 

Механизм сцепления позволяет объединять ссылки на объекты в цепочки (оператором «точка»). 
Таким образом несколько команд объединяются в одну с исключением временных переменных. 

Цикл do while аналогичен циклу while за исключением того, что условие проверяется после однократного выполнения команд тела цикла. 

Контроль качества является важным аспектом процесса разработки. Контроль качества требует ввода не только правильных, но и ошибочных и некорректных данных.

-
**Глава 9. Обработка событий**

Большая часть кода JavaScript пишется для обработки событий. 
 
Существует много разных видов событий, на которые может реагировать код. 
 
Чтобы отреагировать на событие, следует написать функцию — обработчик события и зарегистрировать ее. 
Например, чтобы зарегистрировать обработчик для события щелчка, следует присвоить функцию-обработчик свойству onclick элемента. 
 
Вы не обязаны обрабатывать какие-либо события в своих программах. Вы сами выбираете события, на которые будете реагировать. 
 
Функции используются для назначения обработчиков, поскольку в них удобно упаковывать код для выполнения в будущем (когда произойдет событие). 
 
Код, написанный для обработки событий, отличается от кода, который выполняется от начала до конца, а потом завершается. 
Обработчики событий могут выполняться в любое время и в любом порядке: они выполняются асинхронно. 
 
События, происходящие с элементами DOM (события DOM), передаются в обработчик событий.
 
Объект события содержит свойства с дополнительной информацией о событии, включая тип (например, “click” или “load”) и источник (объект, с которым произошло событие). 
 
Многие события могут происходить с большой частотой. 
Когда происходит слишком много событий, которые браузер не успевает обрабатывать, события сохраняются в очереди событий (в порядке возникновения), 
чтобы браузер мог последовательно выполнять обработчики всех событий. 

Если обработка события требует значительного объема вычислений, это замедлит обработку событий в очереди, 
потому что в любой момент времени может выполняться только один обработчик. 

Функции setTimeout и setInterval используются для генерирования событий таймера по истечении заданного интервала времени. 

Метод getElementsByTagName возвращает нуль, один или несколько объектов элементов, объединенных в объект NodeList (аналог массива с возможностью перебора).

-
**Глава 10. Первоклассные функции**

Существуют два способа определения функций: объявления функций и функциональные выражения. 

Ссылка на функцию — значение, которое может использоваться для обращения к функции. 

Объявления функций обрабатываются до обработки кода. 

Функциональные выражения обрабатываются во время выполнения вместе с остальным кодом. 

Когда браузер обрабатывает объявление функции, он создает функцию и переменную, имя которой совпадает с именем функции, и сохраняет ссылку на функцию в переменной.
 
Когда браузер обрабатывает функциональное выражение, он создает функцию, а вы сами решаете, что делать со ссылкой. 

Первоклассные значения могут присваиваться переменным, включаться в структуры данных, передаваться функциям и возвращаться ими. 

Ссылка на функцию является первоклассным значением. 

Метод sort массивов получает функцию, которая умеет сравнивать два значения из массива. 

Функция, передаваемая методу sort, должна возвращать положительное число, 0 или отрицательное число.

-
**Глава 11. Серьёзные функции**

Анонимная функция представляет собой функциональное выражение без имени. 

Анонимные функции могут сделать код более элегантным. 
Объявление функции определяется до обработки остального кода. 

Функциональное выражение обрабатывается во время выполнения вместе с остальным кодом, поэтому функциональные выражения 
остаются неопределенными до выполнения команд, в которых они находятся. 

Функциональное выражение можно передать другой функции или вернуть его из функции. 

Результатом обработки функционального выражения является ссылка на функцию, поэтому функциональные выражения могут использоваться всюду, 
где могут использоваться ссылки на функции. 

Вложенные функции определяются внутри других функций. 

Вложенная функция имеет локальную область видимости, как и другие переменные.

Лексическая область действия означает, что для определения области действия переменных достаточно прочитать код. 

Чтобы получить значение переменной во вложенной функции, используйте значение, определяемое в ближайшей внешней функции. 
Если найти значение не удалось, обращайтесь к глобальной области действия. 

Замыкание состоит из функции и используемого ею окружения. 

В замыкании отражены значения переменных, находившихся в области действия на момент создания замыкания. 

Свободными переменными называются переменные в теле функции, не связанные с данной функцией. 

При выполнении замыкания в контексте, отличном от контекста его создания, значения свободных переменных определяются окружением. 

Замыкания часто используются для сохранения состояния в обработчиках событий.

TODO: 
Если compareFunction(a, b) меньше 0, сортировка поставит a по меньшему индексу, чем b, то есть, a идёт первым.

Если compareFunction(a, b) вернёт 0, сортировка оставит a и b неизменными по отношению друг к другу, но отсортирует 
их по отношению ко всем другим элементам.

Если compareFunction(a, b) больше 0, сортировка поставит b по меньшему индексу, чем a.

Функция compareFunction(a, b) должна всегда возвращать одинаковое значение для определённой пары элементов a и b. 
Если будут возвращаться непоследовательные результаты, порядок сортировки будет не определён.

-
**Глава 12. Создание объектов**

Объектные литералы хорошо подходят для создания небольшого количества объектов. 

Конструкторы хорошо подходят для создания множества похожих объектов. 

Конструктор — функция, которая должна использоваться в сочетании с оператором new. 
Имена конструкторов по общепринятому соглашению начинаются с прописной буквы. 

Конструктор создает объекты, имеющие одинаковую структуру, с общими именами свойств и методов. 

Оператор new в сочетании с вызовом конструктора используется для создания объекта. 

При использовании new с конструктором создается новый пустой объект, который назначается this в теле конструктора. 

Используйте this в конструкторе для обращения к создаваемому объекту и добавления свойств в объект.

Новый объект автоматически возвращается конструктором. 

Если вы забудете использовать new с конструктором, объект не будет создан. 
Это приведет к появлению трудноуловимых ошибок в коде. 

Аргументы, передаваемые конструктору, используются для инициализации свойств создаваемого объекта. 

Если конструктор содержит слишком много параметров, возможно, стоит объединить их в один параметр-объект. 

Чтобы проверить, был ли объект создан конкретным конструктором, используется оператор instanceof. 

Объекты, созданные конструктором, можно изменять — как и объекты, созданные на базе литералов. 

JavaScript предоставляет набор готовых конструкторов для создания полезных объектов (даты, регулярные выражения, массивы и т. д.).

-
**Глава 13. Использование прототипов**

Система объектов JavaScript использует наследование через прототипы. 

Экземпляр, создаваемый конструктором, содержит собственные свойства и копию методов из конструктора. 

Свойства, добавляемые в прототип конструктора, наследуются всеми экземплярами, созданными этим конструктором.  

Размещение свойств в прототипе может сократить дублирование кода объектов на стадии выполнения. 

Чтобы переопределить свойства из прототипа, просто добавьте их в экземпляр. 

Конструктор включает прототип по умолчанию, к которому можно обратиться через свойство prototype конструктора. 

Можно назначить собственный объект свойству prototype конструктора. 

Если используется собственный объект как прототип, не забудьте назначить правильный конструктор свойству constructor для предотвращения недоразумений.

Если вы добавите свойства в прототип после создания экземпляров, наследующих от него, то все экземпляры немедленно унаследуют новые свойства. 

Чтобы узнать, определено ли свойство в экземпляре, используйте метод hasOwnProperty. 

Object — объект, от которого в конечном итоге наследуют все прототипы и экземпляры. 

Object содержит свойства и методы, которые наследуются всеми объектами (как, например, toString и hasOwnProperty). 

Вы можете переопределять или добавлять свойства во встроенные объекты (такие, как Object или String), но будьте осторожны — такие изменения могут приводить к непредвиденным последствиям. 

В JavaScript объектом является практически все — функции, массивы, многие встроенные объекты и все объекты, созданные самостоятельно.
